% ============================================================
% 迭代三 Agent 优化文档（LaTeX 版）
% 编译方式：pdflatex 或 xelatex
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,onecolumn]{ctexart}

\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=2.8cm,right=2.8cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, fit, calc, backgrounds}
\emergencystretch=2em

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue!60!black, urlcolor=blue!60!black}
\setcounter{tocdepth}{2}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\resizetikz}[2][\textwidth]{\resizebox{#1}{!}{#2}}

\title{\textbf{迭代三 Agent 优化文档}}
\author{软件工程课程项目组}
\date{2026年6月18日}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage
\pdfbookmark[section]{目录}{toc}
\tableofcontents
\newpage

%============================================================
\section{概述}
%============================================================

迭代三的目标不是简单增加页面，而是将迭代二的一次性学术综述生成器改造为可持续工作的学术调研系统。用户可以在关键词、论文筛选、笔记、分析、综述和修订等关键节点介入判断；系统则将计划、搜索轨迹、论文、笔记、分析、草稿、对话历史和评估材料组织为可复盘的 Session。

最终系统提供两种等价使用路径：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{手动分步模式}：用户逐步确认关键词、检索论文、生成和编辑笔记、生成和编辑分析卡片、生成和修订综述。
  \item \textbf{一键自动模式}：系统按照“规划、搜索、笔记、分析、综述”自动执行完整 pipeline，同时保留中间产物和 trace。
\end{itemize}

%============================================================
\section{迭代二痛点与迭代三目标}
%============================================================

\begin{longtable}{p{3.2cm}p{5.0cm}p{5.2cm}}
\toprule
\textbf{问题} & \textbf{表现} & \textbf{影响} \\
\midrule
流程黑盒 & 用户只能看到最终综述 & 难以解释 Agent 为什么选择论文或得出结论。\\
无 Session 状态 & 每次运行都是一次性目录 & 无法断点继续、追加调研和长期维护。\\
中间产物不可控 & 关键词、论文、笔记无法稳定人工介入 & 错误难以及时纠正。\\
聊天能力弱 & 单轮问答或简单上下文拼接 & 无法自然追问和根据反馈修订。\\
RAG 能力有限 & 关键词检索和粗粒度截断 & 对论文全文利用不足。\\
工具管理分散 & 工具硬编码且不可视 & 演示时难以控制不稳定 API。\\
Prompt 不可定制 & 不同领域使用同一策略 & 缺少用户可控性。\\
可证明性弱 & 缺少 trace 和评估闭环 & 答辩时难以证明 Agent 行为。\\
\bottomrule
\end{longtable}

迭代三围绕六个目标展开：交互式调研、连续对话、自动与手动统一、深度 RAG、可观测复盘、可评估验证。

%============================================================
\section{优化路线}
%============================================================

\begin{figure}[H]
\centering
\resizetikz{\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.9cm,
  wave/.style={rectangle, draw=blue!70, fill=blue!6, rounded corners=2mm, text width=3.5cm, align=center, minimum height=0.9cm},
  arr/.style={-{Stealth}, thick}
]
  \node[wave] (w1) {第一波\\Session 与多轮聊天};
  \node[wave, right=of w1] (w2) {第二波\\深度笔记与工具注册};
  \node[wave, right=of w2] (w3) {第三波\\RAG 检索升级};
  \node[wave, below=1.0cm of w3] (w4) {第四波\\Pipeline 与 Skills};
  \node[wave, left=of w4] (w5) {第五波\\Web 解耦与上下文};
  \node[wave, left=of w5] (w6) {第六波\\分析、Trace、Copilot};

  \draw[arr] (w1) -- (w2);
  \draw[arr] (w2) -- (w3);
  \draw[arr] (w3) -- (w4);
  \draw[arr] (w4) -- (w5);
  \draw[arr] (w5) -- (w6);
\end{tikzpicture}}
\caption{迭代三六波优化路线}
\end{figure}

\begin{longtable}{p{2.8cm}p{5.4cm}p{5.4cm}}
\toprule
\textbf{波次} & \textbf{主要问题} & \textbf{优化结果} \\
\midrule
第一波 & 一次性运行、无状态、无法连续对话 & Session 状态机、目录持久化、多会话聊天。\\
第二波 & 笔记自由格式、工具分散、聊天修订弱 & RAG 结构化笔记、工具注册中心、意图识别。\\
第三波 & 仅关键词检索，语义召回不足 & BM25 与 Embedding 混合检索、缓存与迭代查询。\\
第四波 & Prompt 固定、数据一致性和笔记缺失风险 & Skills、综述自修复、Paper Register、trace 兜底。\\
第五波 & Web 入口膨胀，上下文不可视 & 路由模块化、上下文统计和压缩、Markdown 工作台。\\
第六波 & 分析未参与写作，Skill 难以证明，知识范围不可控 & 分析注入 Writer、Skill trace、Copilot Session 范围选择。\\
\bottomrule
\end{longtable}

%============================================================
\section{当前正式 Pipeline}
%============================================================

\begin{figure}[H]
\centering
\resizetikz{\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.0cm,
  phase/.style={rectangle, draw=teal!70, fill=teal!6, rounded corners=2mm, text width=2.35cm, align=center, minimum height=0.85cm},
  artifact/.style={rectangle, draw=orange!70, fill=orange!7, rounded corners=1mm, text width=2.4cm, align=center, minimum height=0.75cm},
  arr/.style={-{Stealth}, thick},
  data/.style={-{Stealth}, dashed, gray, thick}
]
  \node[phase] (plan) {规划};
  \node[phase, right=of plan] (search) {搜索};
  \node[phase, right=of search] (notes) {笔记};
  \node[phase, right=of notes] (analysis) {分析};
  \node[phase, right=of analysis] (write) {综述};

  \node[artifact, below=0.9cm of plan] (a1) {关键词};
  \node[artifact, below=0.9cm of search] (a2) {论文列表};
  \node[artifact, below=0.9cm of notes] (a3) {笔记};
  \node[artifact, below=0.9cm of analysis] (a4) {compare\\lineage\\gaps};
  \node[artifact, below=0.9cm of write] (a5) {综述草稿};

  \draw[arr] (plan) -- (search);
  \draw[arr] (search) -- (notes);
  \draw[arr] (notes) -- (analysis);
  \draw[arr] (analysis) -- (write);
  \draw[data] (plan) -- (a1);
  \draw[data] (search) -- (a2);
  \draw[data] (notes) -- (a3);
  \draw[data] (analysis) -- (a4);
  \draw[data] (write) -- (a5);
  \draw[data] (a4.east) .. controls +(0.8,-1.0) and +(-0.8,-1.0) .. node[below]{写作上下文} (write.south);
\end{tikzpicture}}
\caption{当前正式 Pipeline}
\end{figure}

手动分步模式允许用户逐步确认关键词、管理论文、生成并编辑笔记、编辑分析卡片、生成并修订综述。一键自动模式复用同一套 pipeline，自动执行“规划、搜索、笔记、分析、综述”，并通过前端轮询展示状态和 trace。

%============================================================
\section{第一波：Session 状态管理与多轮聊天}
%============================================================

迭代三引入 \code{SessionManager}，每个研究任务映射为一个 Session。状态机覆盖：

\begin{center}
\code{planning -> plan\_confirmed -> searching -> search\_complete -> reviewing\_notes -> writing -> reviewing\_draft -> complete}
\end{center}

多个稳定状态允许回到 \code{searching}，因此用户可以在笔记、写作、评审甚至完成后追加调研。

\begin{verbatim}
sessions/{session_id}/
  metadata.json
  plan/
  papers/
  notes/
  analysis/
  draft/
  traces/
  chats/
\end{verbatim}

Session 加载时会检测长时间停留在运行中状态的任务，并结合已有文件产物自动修复状态，避免演示时卡死。聊天系统支持多个独立会话，保存历史，并结合当前论文、笔记、草稿和 RAG 检索结果回答用户追问。

\begin{longtable}{p{3.4cm}p{4.8cm}p{4.8cm}}
\toprule
\textbf{维度} & \textbf{优化前} & \textbf{优化后} \\
\midrule
会话持续性 & 一次性运行 & Session 状态机与目录持久化。\\
断点继续 & 不支持 & 支持从稳定阶段恢复。\\
追加调研 & 不支持 & 多状态可回到搜索。\\
对话记忆 & 单轮或弱上下文 & 多会话历史保存。\\
数据组织 & 结果分散 & 论文、笔记、草稿、聊天统一绑定。\\
\bottomrule
\end{longtable}

%============================================================
\section{第二波：深度笔记、聊天增强与工具注册}
%============================================================

\subsection{深度笔记生成}

早期笔记自由度高但结构不稳定。当前 \code{RAGNoteGenerator} 将笔记拆为研究背景、核心方法、实验设置、关键结果、消融分析、亮点与不足等章节。系统先对 PDF 或摘要分块，再通过 Embedding 或 BM25 检索相关片段，最后分章节生成 Markdown 笔记。

降级路径包括：PDF 提取失败时使用摘要，Embedding 失败时回退 BM25，LLM 生成失败时保留基础模板。

\subsection{聊天增强}

聊天上下文按优先级组织：用户当前消息、RAG 检索结果、对话历史、笔记和草稿、摘要。系统还加入问答与修订意图区分，明显的修改命令先由规则识别，无法判断时再调用 LLM 分类。

\subsection{工具注册中心}

工具通过 \code{core/tool\_registry.py} 统一注册，并持久化到 \code{config/tools.json}。前端工具面板支持启用、禁用、批量操作和恢复默认。

\begin{longtable}{p{3.2cm}p{8.5cm}}
\toprule
\textbf{类别} & \textbf{工具示例} \\
\midrule
学术搜索 & \code{arxiv\_search}、\code{openalex\_search}、\code{crossref\_search}。\\
论文获取 & \code{arxiv\_fetch}、\code{crossref\_fetch\_doi}。\\
PDF & \code{arxiv\_pdf\_reader}、\code{arxiv\_download\_pdf}。\\
文件操作 & \code{clear\_notes}、\code{append\_note}。\\
笔记生成 & \code{rag\_note\_generator}。\\
收录管理 & \code{paper\_register}。\\
对话检索 & \code{retriever}。\\
\bottomrule
\end{longtable}

%============================================================
\section{第三波：RAG 检索系统升级}
%============================================================

系统从单一关键词检索升级为 BM25 与 Embedding 混合检索：

\[
score = 0.3 \times BM25\_score + 0.7 \times embedding\_score
\]

BM25 保证模型名、数据集名和专有术语的精确匹配，Embedding 捕捉同义表达和跨语言语义。Embedding 结果会缓存到磁盘，论文更新后再失效。若 Embedding 不可用，系统回退纯 BM25；若检索结果不足，则通过迭代式扩展查询补充召回。

\begin{longtable}{p{3.4cm}p{4.8cm}p{4.8cm}}
\toprule
\textbf{维度} & \textbf{优化前} & \textbf{优化后} \\
\midrule
检索方式 & 单一路径 & BM25 + Embedding。\\
语义理解 & 弱 & 支持同义表达和跨语言表达。\\
缓存 & 每次重算 & Embedding 磁盘缓存。\\
失败补救 & 无 & 迭代式扩展查询。\\
异常处理 & 易中断 & 纯 BM25 回退。\\
\bottomrule
\end{longtable}

%============================================================
\section{第四波：Pipeline 增强、Skills 与 Paper Register}
%============================================================

Skills 支持搜索、笔记、综述三个阶段：

\begin{longtable}{p{2.5cm}p{3.5cm}p{6.5cm}}
\toprule
\textbf{阶段} & \textbf{Skill 类型} & \textbf{作用} \\
\midrule
搜索 & \code{search} & 定义检索策略、数据源偏好和筛选标准。\\
笔记 & \code{notes} & 定义笔记结构、关注维度和输出格式。\\
综述 & \code{write} & 定义综述结构、写作风格和引用方式。\\
\bottomrule
\end{longtable}

当 Skill 存在且有效时，系统注入 Skill 策略；当 Skill 缺失、为空或加载失败时，系统回退默认策略。Writer 生成综述后进行结构检查和轻量自修复，避免空章节、重复段落和占位符。若笔记缺失，系统扫描 traces 中的搜索 observation 构造兜底笔记。

\code{paper\_register} 将“论文登记、PDF 下载、文本提取”合并为一个动作，减少下载和登记不一致。搜索和自动模式通过后台线程执行，前端可轮询状态并支持取消。

%============================================================
\section{第五波：Web 模块化与上下文窗口管理}
%============================================================

后端从膨胀的 \code{web\_app.py} 拆分为：

\begin{verbatim}
backend/routes/
  deps.py
  models.py
  pages.py
  session.py
  chat.py
  conversation.py
  draft.py
  agent.py
  admin.py
\end{verbatim}

\code{web\_app.py} 只负责应用初始化、静态资源和路由注册；\code{models.py} 统一管理 Pydantic 模型；\code{deps.py} 延迟注入共享依赖，减少循环导入。

上下文管理新增统计和压缩接口，前端聊天区显示 token 使用进度条。长对话可以将早期消息压缩为摘要，同时保留最近几轮原文。

前端从简单结果页升级为工作台：主页展示项目概览、最近活动、收藏夹和 Copilot；控制台提供关键词、论文、笔记、分析、综述、轨迹、工具等标签页；笔记、分析卡片和综述均支持 Markdown 编辑和渲染。

%============================================================
\section{第六波：分析注入、Skill Trace 与 Copilot 范围选择}
%============================================================

\subsection{分析注入}

分析阶段生成 \code{compare}、\code{lineage}、\code{gaps} 三类内容，分别支撑方法对比、研究脉络和研究空白。写作阶段读取 \code{analysis\_results.json}，将用户编辑后的分析洞察作为 Writer 额外上下文。若分析结果不存在，则保持仅基于笔记写作的兼容流程。

\subsection{分析卡片可编辑}

分析界面采用与笔记和综述一致的 Markdown 面板。三张卡片可以分别编辑保存，因此 Writer 使用的是用户审核后的分析洞察。

\subsection{Skill Trace}

系统在 search、notes、write 三个阶段记录 \code{SKILL\_STATUS} trace，包含阶段、skill id、标题、是否加载、是否 fallback 和原因。这样答辩时可以直接通过轨迹证明 Skill 是否进入执行流程。

\subsection{Copilot 范围选择}

全局 Copilot 支持可选 \code{session\_ids}。不传时保持全局检索，传入时只在选中 Session 的 chunks 中检索。前端提供 Session 多选入口，默认选择全部真实 Session。

%============================================================
\section{评估结果与解释}
%============================================================

\small
\begin{longtable}{p{3.7cm}rrrrr}
\toprule
\textbf{指标} & \textbf{第一轮} & \textbf{第二轮} & \textbf{第三轮} & \textbf{第四轮} & \textbf{第五轮} \\
\midrule
context\_precision & 0.303 & 0.374 & 0.450 & 0.476 & 0.571 \\
context\_recall & 0.75 & 0.75 & 0.83 & 0.87 & 0.90 \\
correctness\_score & 0.75 & 0.80 & 0.81 & 0.85 & 0.90 \\
completeness\_score & 0.75 & 0.75 & 0.82 & 0.84 & 0.88 \\
relevance\_score & 0.75 & 0.85 & 0.86 & 0.88 & 0.94 \\
grounding\_score & 0.65 & 0.70 & 0.80 & 0.81 & 0.83 \\
reasoning\_score & 0.65 & 0.65 & 0.78 & 0.86 & 0.80 \\
step\_coherence\_score & 0.75 & 0.80 & 0.85 & 0.90 & 0.88 \\
faithfulness\_score & 0.75 & 0.75 & 0.81 & 0.81 & 0.92 \\
helpfulness\_score & 0.75 & 0.70 & 0.76 & 0.85 & 0.83 \\
\textbf{overall\_score} & \textbf{0.65} & \textbf{0.70} & \textbf{0.80} & \textbf{0.80} & \textbf{0.83} \\
\bottomrule
\end{longtable}
\normalsize

最新五轮评估呈现明确上升趋势。overall score 从第一轮 0.65 提升至第五轮 0.83，说明迭代三优化带来了可量化的整体质量提升。context precision 从 0.303 提升到 0.571，context recall 从 0.75 提升到 0.90，说明 Session 化上下文、RAG 检索、结构化笔记和分析阶段显著增强了检索精度与资料覆盖。correctness、completeness、relevance 均持续提升，表明输出在事实正确性、信息完整度和主题贴合度上更加稳定。

grounding score 从 0.65 提升到 0.83，说明生成内容越来越依赖可追溯的论文、笔记和分析上下文。reasoning score 在第四轮达到 0.86，第五轮为 0.80，说明推理能力整体显著强于初始版本，但最终版本在更多约束和可控机制下仍存在推理深度与稳定性之间的权衡。faithfulness score 在第五轮达到 0.92，是提升最明显的指标之一，说明分析注入、结构化笔记和写作自修复增强了输出对资料的忠实程度。

\code{evaluation/} 目录提供独立评估入口、任务数据、数据库、依赖说明和 fallback 逻辑。后续应补充自动模式、分析注入、Skill trace、Copilot 范围选择等专项样例。

%============================================================
\section{CI/CD 与测试支撑}
%============================================================

迭代三测试位于 \code{tests/}，覆盖 LLM 客户端默认配置、工具执行、学术搜索工具解析、兜底笔记构造、聊天问答和确认式修订。常用命令为：

\begin{verbatim}
cd 迭代三
python -m pytest tests -q
\end{verbatim}

仓库同时包含 NJU GitLab CI 和 GitHub Actions 配置。CI 主要执行依赖安装和 pytest；CD 部分当前更准确地说是 GitHub 镜像同步或部署预留。曾出现 GitHub Actions 失败但本地和 GitLab 最新代码通过的情况，原因是 GitHub 镜像未同步最新 dev 代码。

%============================================================
\section{任务点对齐}
%============================================================

\begin{longtable}{p{3.4cm}p{7.0cm}p{2.6cm}}
\toprule
\textbf{任务点} & \textbf{当前实现} & \textbf{判断} \\
\midrule
连续对话 & Session 内多会话聊天、历史保存、上下文压缩 & 已实现 \\
交互式调研 & 关键词、论文、笔记、分析、综述均可人工介入 & 已实现 \\
自动执行 & 自动模式一键执行完整流程 & 已实现 \\
混合论文来源 & Agent 搜索、链接添加、PDF 上传 & 已实现 \\
中间产物编辑 & 笔记、分析卡片、综述均可 Markdown 编辑 & 已实现 \\
运行轨迹 & ReAct trace、自动流程 trace、Skill trace & 已实现 \\
深度分析 & compare、lineage、gaps 并注入写作 & 已实现 \\
跨 Session 知识 & 全局 Copilot + 可选 Session 范围 & 已实现 \\
评估支撑 & evaluation 目录、数据、脚本与 fallback & 基本具备 \\
工具可控 & Tool Registry + 前端管理 & 已实现 \\
CI 支撑 & GitLab CI 和 GitHub Actions 配置 pytest & 已配置 \\
\bottomrule
\end{longtable}

%============================================================
\section{设计原则与后续建议}
%============================================================

\subsection{设计原则}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{用户可控}：关键词、论文、笔记、分析、综述均可编辑，自动结果也可回到分步模式继续修订。
  \item \textbf{渐进增强}：Embedding 失败回退 BM25，PDF 失败回退摘要，Skill 失败回退默认策略，分析缺失回退旧 Writer 流程。
  \item \textbf{可观测}：通过 trace、状态机、文件产物和评估脚本将 Agent 行为转化为可查看的工程过程。
  \item \textbf{可维护}：后端模块化、工具集中注册、Session 文件结构固定，降低后续迭代成本。
\end{enumerate}

\subsection{后续建议}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 在 trace 页面聚合当前阶段、工具调用次数、错误类型统计和论文收录数。
  \item 在分步模式论文卡片中展示是否有笔记、是否被综述引用、是否适合用于对比、脉络或空白分析。
  \item 补充 evaluation 数据集，增加自动模式、分析注入、Skill trace 和 Copilot 范围选择用例。
  \item 为自动模式、分析卡片、Copilot 范围选择增加轻量端到端测试。
  \item 若助教在线检查，需要保证截止后一周 Web 平台有公网或校内可访问链接。
\end{enumerate}

\end{document}
